# Конкурсное задание "Облачные решения"

## Версия для публикации (финальная версия задания является секретной)

### Компетенция «Сетевое и системное администрирование»

**Версия 1.2 от 01.08.2022** 


Общее время на выполнение конкурсного задания: **3** часа



## ВВЕДЕНИЕ

Данное конкурсное задание содержит задачи, основанных на практиках DevOps при разработке и эксплуатации информационных систем в сфере разработки современного программного обеспечения.



### ОПИСАНИЕ КОНКУРСНОГО ЗАДАНИЯ

Главной задачей данного модуля является создание элементов автоматизированной инфраструктуры с помощью инструментов для работы с облачными средами и управления контейнерами. В рамках задания вам будет предоставлен доступ к инфраструктуре облачного провайдера. В качестве основной задачи необходимо подготовить инструкции для полностью автоматического развёртывания приложения вместе со всеми необходимыми службами в облаке.

Для выполнения задания на ваших локальных компьютерах будет обеспечен доступ к сети Интернет.



### СХЕМА ОЦЕНКИ

Оцениваемые аспекты имеют разный вес в зависимости от их сложности. Схема оценки построена так, чтобы каждый аспект оценивался только один раз. Например, в задании предписывается настроить корректные имена для всех устройств, данный аспект будет оценен только один раз и повторная оценка данного аспекта проводится не будет. Одинаковые пункты могут быть проверены и оценены больше чем 1 раз, если для их выполнения применяются разные настройки или они выполняются на разных классах устройств.
Следует также учесть, что для данного задания возможна автоматическая оценка результатов.



### НЕОБХОДИМОЕ ОБОРУДОВАНИЕ, ПРИБОРЫ, ПО И МАТЕРИАЛЫ

Конкурсное задание выполнимо в полном объеме с привлечением оборудования и материалов, указанных в Инфраструктурном листе.



### ИНСТРУКЦИИ ДЛЯ УЧАСТНИКА

Отдельные пункты задания требуют реализовать те или иные элементы локальной инфраструктуры. Эксперты будут ожидать наличие работоспособных элементов инфраструктуры согласно заданию.

Пункты задания, касающиеся настройки облачной инфраструктуры, потребуют от вас написания автоматизированных сценариев развёртывания инфраструктуры согласно техническому заданию. Конкретные инструменты выбираются на усмотрение участников. По завершении выполнения задания, ожидается, что участники полностью удалят все созданные машины, сетевые и другие настройки в облачной инфраструктуре. Эксперты при проверке будут выполнять скрипт и проверять, что за отведённое время вся инфраструктура создаётся и работает должным образом.

Для проверки работоспособности скриптов автоматического развертывания инфраструктуры, эксперты могут проверять их работу в отдельной учётной записи того же облачного провайдера. Вам необходимо предусмотреть возможность задания необходимых параметров для работы скриптов с другой учетной записью облачного провайдера.

Проверка будет выполняться на вашем рабочем месте, вы можете установить все необходимые для вашей работы инструменты на указанный в задании ПК. 

Если Вам требуется создать учётную запись пользователя, используйте имя: **skill39**

Если Вам требуется установить пароль, не указанный в задании, а также в инструкциях и файлах дополнений, используйте: **P@ssw0rd**


### Подготовка облачной инфраструктуры

1. Подготовьте сценарий автоматизации развёртывания облачной инфраструктуры.
   1. Виртуальные машины и сети должны быть созданы согласно Топологии.
   2. Имена виртуальных машин и сетей должны соответствовать Топологии.
   3. Обеспечьте подключение виртуальных машин к соответствующим сетям.
   4. Внешний доступ к устройствам должен быть разрешён только по протоколам ssh, http и https.
   5. Создайте балансировщик нагрузки.
   
2. На локальной машине **PC** создайте скрипт запуска сценария автоматизации  развёртывания облачной инфраструктуры.

   1. В качестве рабочей директории используйте путь **/home/skill39/cloud/.**

      Используйте файл **cloud.conf** для указания настроек для подключения к облачному провайдеру.

   2. Скрипт должен выполняться из любой директории без явного указания пути к исполняемому файлу.

3. Выполнение задания ожидается с использованием инструментов Terraform и/или OpenStack CLI. Однако, вы вправе выбрать другие инструменты, не противоречащие условиям задания и правилам соревнования.

### Развертывание приложений в Docker

1. На локальной машине PC1 установите Docker и Docker Compose.

2. Создайте локальный Docker Registry на PC1.

3. Напишите Dockerfile для приложения App1.

4. Создайте образ приложения App1 и загрузите его в ваш Registry.

5. Напишите файл yml для Docker Compose для приложения App2.
   
   1. При выполнении docker compose up должны автоматически создаваться контейнер с приложением App2 и база данных.

   2. База данных должна находиться в одной сети с приложением App2, но не должна быть доступна снаружи.

   3. Приложение App2 должно быть доступно извне через порт 80.

6. Настройте мониторинг приложения App3 с помощью Prometheus и Grafana.

### Развёртывания облачных сервисов

1. На локальной машине Laptop создайте скрипт **cloudconfig**.

   1. Скрипт должен выполняться из любой директории без явного указания пути к исполняемому файлу.

2. Команда **cloudconfig** должна запускать средства автоматизации для настройки операционных систем.

   1. Разверните web-приложение из репозитория Docker на виртуальных машинах Web1 и Web2.
2. Обеспечьте балансировку нагрузки между Web1 и Web2.
   3. Обеспечьте внешний доступ к web-приложению по доменному имени.

### По завершению рабочего времени

- Высвободите выделенные ресурсы облачного провайдера.
- Удалите все ранее созданные виртуальные машины, сети, объекты, ресурсы.

Обратите внимание, что при наличии в облачной инфраструктуре существующих объектов, за исключением объектов по умолчанию, проверка осуществляться не будет.
